---
file: oparadoxopython.md
author: Sergio Araujo
Last Change: Mon, 19 Feb 2024 - 14:05:58
 vim:ft=markdown
---

# O paradoxo python

Este texto é uma tradução autorizada do texto The Python Paradox[1] de autoria
de Paul Graham[2], e foi executada para publicação no site Sounerd.com[3] como
parte de uma nova série de artigos.  Quem realmente se interessa por
programação ou por assuntos nerds em geral deveria ler os textos desse cara.
Original: Agosto de 2004 Tradução: Novembro de 2004

Numa palestra recente, eu [Paul] disse algo que perturbou muitas pessoas: que
poderia-se conseguir programadores mais espertos para trabalhar num projeto com
Python do que se conseguiria para trabalhar num projeto com Java.

Eu não quis dizer com isso que programadores Java são burros. O que eu quis
dizer é que programadores Python são espertos. Dá muito trabalho aprender uma
nova linguagem de programação. E as pessoas não aprendem Python porque ela vá
lhes garantir um trabalho; elas a aprendem pois genuinamente gostam de
porgramar e não estão satisfeitas com as linguagens de programação que elas já
conhecem.

Isso faz dessas pessoas exatamente o tipo de programadores que as empresas
deveriam estar interessadas em contratar. Daí que, por falta de um nome melhor,
eu vou chamar de "O Paradoxo Python": se uma empresa escolhe escrever seu
software numa linguagem comparativamente esotérica, ela vai ter a possibilidade
de contratar programadores melhores, pois ela vai atrair somente aqueles que se
interessaram/preocuparam o suficiente para aprender anteriormente a linguagem.
E no caso dos programadores o paradoxo é ainda mais pronunciado: a linguagem a
se aprender, se você quer conseguir um emprego, é a linguagem que as pessoas
não apredem somente para conseguir um emprego.

Apenas poucas companhias tem sido espertas o suficiente para perceber isso até
agora. Mas existe um tipo de seleção acontecendo nesse caso também: essas são
exatamente as empresas para as quais os programadores gostariam mais de
trabalhar. O Google, por exemplo. Quando eles fazem chamadas para empregos para
programção em Java, eles também querem e pedem experiência em Python.

Um amigo meu que sabe quase todas as linguagens de programação amplamente
usadas usa Python para a maioria dos seus projetos. Ele diz que a razão
principal é que ele gosta do jeito que o código fonte fica [quão bonito ele
fica]. Essa pode parecer uma razão frívola para se escolher uma linguagem de
programação em relação a outra. Mas não é tão frívola quanto parece: quando
você programa, você passa bem mais tempo lendo código do que escrevendo. Você
move pedaços de código de um lado para o outro como um escultor faz com pedaços
de argila. Então uma linguagem de programação que faça com que o código fique
feio é enlouquecedora para um programador exigente, assim como argila cheia de
protuberâncias seria para um escultor.

A mera menção de código fonte "feio", muitas pessoas vão logo obviamente pensar
em Perl. Mas a feiura superficial de Perl não é o tipo de feiura ao qual me
refiro. Feiura de verdade não é a sintaxe áspera ao olhar(harsh-looking), mas
sim ter que construir programas a partir dos conceitos errados. Perl pode
parecer com um personagem de desenho animado xingando, mas existem casos onde
Perl é até mesmo melhor que Python conceitualmente.

Até agora, pelo menos. Ambas as linguagem obviamente são alvos móveis. Mas elas
compartilham, assim como com Ruby (e Icon, e Joy, e J, e Lisp, e Smalltalk), o
fato que elas foram criadas por, e usadas por, pessoas realmente interessadas
em programação. E estas linguagem são as que tendem a fazer o serviço melhor.

1 - http://www.paulgraham.com/pypar.html
2 - http://www.paulgraham.com/
3 - http://www.sounerd.com.br/

## Versão em ingles
+ [source ](http://paulgraham.com/pypar.html)

The Python Paradox

August 2004

In a recent talk I said something that upset a lot of people: that you could
get smarter programmers to work on a Python project than you could to work on a
Java project.

I didn't mean by this that Java programmers are dumb. I meant that Python
programmers are smart. It's a lot of work to learn a new programming language.
And people don't learn Python because it will get them a job; they learn it
because they genuinely like to program and aren't satisfied with the languages
they already know.

Which makes them exactly the kind of programmers companies should want to hire.
Hence what, for lack of a better name, I'll call the Python paradox: if a
company chooses to write its software in a comparatively esoteric language,
they'll be able to hire better programmers, because they'll attract only those
who cared enough to learn it. And for programmers the paradox is even more
pronounced: the language to learn, if you want to get a good job, is a language
that people don't learn merely to get a job.

Only a few companies have been smart enough to realize this so far. But there
is a kind of selection going on here too: they're exactly the companies
programmers would most like to work for. Google, for example. When they
advertise Java programming jobs, they also want Python experience.

A friend of mine who knows nearly all the widely used languages uses Python for
most of his projects. He says the main reason is that he likes the way source
code looks. That may seem a frivolous reason to choose one language over
another. But it is not so frivolous as it sounds: when you program, you spend
more time reading code than writing it. You push blobs of source code around
the way a sculptor does blobs of clay. So a language that makes source code
ugly is maddening to an exacting programmer, as clay full of lumps would be to
a sculptor.

At the mention of ugly source code, people will of course think of Perl. But
the superficial ugliness of Perl is not the sort I mean. Real ugliness is not
harsh-looking syntax, but having to build programs out of the wrong concepts.
Perl may look like a cartoon character swearing, but there are cases where it
surpasses Python conceptually.

So far, anyway. Both languages are of course moving targets. But they share,
along with Ruby (and Icon, and Joy, and J, and Lisp, and Smalltalk) the fact
that they're created by, and used by, people who really care about programming.
And those tend to be the ones who do it well.

tags: python, articles, artigos
